%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Variables aléatoires\\Trigonométrie}
\date{}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no7 --- Blanc}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Mesures d'angles]~
\begin{enumerate}
  \item \emph{Convertir en radians l'angle 184°.}
    Les mesures en degré et radians sont proportionnelles, donc :

    \begin{center}\begin{tabular}{l|cc}
        Degrés & 180 & 184\\
        \hline
        Radians & $\pi$ & \\
      \end{tabular}\end{center}
    Donc la mesure en radians de l'angle est $\frac{184\times\pi}{180}=\frac{46\pi}{45}$.
  \item \emph{Les mesures $\frac{74\pi}{5}$ et $\frac{-23\pi}{5}$ sont-elles des mesures du même angle ?}
    La mesure principale de l'angle de mesure $\frac{74\pi}{5}$ est $\frac{4\pi}{5}$ ; celle de l'angle de mesure $\frac{-23\pi}{5}$ est $-\frac{3\pi}{5}$. Donc les mesures sont celles de deux angles différents (car les mesures principales sont différentes).
  \item \emph{Placer les angles $-\frac{5\pi}{6}$ et $\frac{17\pi}{4}$ sur le cercle trigonométrique ci-dessous (sur lequel ont été placées les lignes des angles $\frac{\pi}{6}$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{3}$ et de leurs multiples).}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, very thick]
\draw (0, 0) circle (1);
\foreach \alpha in {30, 45, 60, 120, 135, 150} {
\draw[dashed] (-{cos(\alpha)}, -{sin(\alpha)}) -- ({cos(\alpha)}, {sin(\alpha)});
}
\draw (-1.1, 0) -- (1.1, 0);
\draw (0, -1.1) -- (0, 1.1);
\draw (1, 0) node[right]{$0$};
\draw ({-5*pi/6 r}:1) node[below left]{$-\frac{5\pi}{6}$};
\draw ({17*pi/4 r}:1) node[above right]{$\frac{17\pi}{4}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Angles associés]
  \emph{On admet que $\cos\frac{\pi}{5}=\frac{1+\sqrt{5}}{4}$ et $\sin\frac{\pi}{5}=\sqrt{\frac{5-\sqrt{5}}{8}}$.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer $\cos-\frac{\pi}{5}$.}
      
      \begin{align*}
        \cos-\frac{\pi}{5}&=\cos\frac{\pi}{5}\\
        &=\frac{1+\sqrt{5}}{4}
      \end{align*}
    \item \emph{Exprimer $\frac{6\pi}{5}$ en fonction de $\frac{\pi}{5}$, puis en déduire la valeur de $\sin\frac{6\pi}{5}$.}

      Puisque $\frac{6\pi}{5}=\frac{5\pi}{5}+\frac{\pi}{5}=\pi+\frac{\pi}{5}$, alors :
      \begin{align*}
        \sin\frac{6\pi}{5}&=\sin\left(\pi+\frac{\pi}{5}\right)\\
        &=-\sin\frac{\pi}{5}\\
        &=-\sqrt{\frac{5-\sqrt{5}}{8}}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Variables aléatoires]
  \begin{em}
  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 30 minutes de communication une fois sur six, 20 minutes une fois sur trois et 10 minutes sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de minutes gagnées.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Donner la loi de probabilité de $X$, sous la forme d'un tableau.}
          \begin{tabular}{l|ccc}
            $x_i$ & 30 & 20 & 10 \\
            \hline
            $P(X=x_i)$ & $^1/_6$ & $^2/_6$ & $^3/_6$ \\
          \end{tabular}
        \item \emph{Calculer l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $X$.}
          À la calculatrie, on trouve $E(X)\approx16,67$, et $\sigma(X)\approx7,45$ (en minutes).
        \item \emph{Que représente cette espérance ?} En moyenne, les participants vont gagner $7,45$ minutes de communication.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Pour motiver plus particulièrement les adolescents, l'opérateur remplace dans le tirage au sort chaque minute de communication par 5 \textsc{sms}. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.}
      \begin{enumerate}
      \item \emph{Exprimer la variable aléatoire $Y$ en fonction de $X$.}
        On a : $Y=5X$.
      \item \emph{En déduire l'espérance de la variable aléatoire $Y$, \emph{sans calculer la loi de probabilité de $Y$}.}
        Puisque $Y=5X$, alors $E(Y)=E(5X)=5E(X)\approx5\times7,45\approx37,25$. En moyenne, les adolescents vont gagner 37 \textsc{sms}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
